就住我幾日前開嘅有關楚原叔post嘅事宜，我已經以電郵去信香港01

電郵全文如下：
==

敬啟者：

本人為香港網上討論區「LIHKG討論區」之會員「薑汁炒芥蘭」，現特來函向 貴報（《香港01》）詢問有關近日一則由 貴報發布之電影版新聞之事宜，並希望 貴報對處理網上討論內容及其來源之手法作出公開解釋。

前天（2018年4月17日）， 貴報電影版刊登了一篇名為〈【金像獎2018】楚原「仆X片」之最 76年《辭郎洲》收7萬票房包尾〉之新聞（），其中提及到「有網民今日凌晨在討論區開Post分析楚原叔拍過哪些『仆Ｘ片』，這位叫『薑汁炒芥蘭』的網民詳細分析楚原叔的作品與票房，內容相當『高汁』」之語。就此，本人於本年4月17日凌晨確曾於LIHKG討論區發表一名為「【香港電影考古】楚原叔70年代以後電影年表整理 + 嘗試搵出佢口中嗰幾部仆街片」之討論帖（），其內容與上述新聞內容相合，相信正是 貴報取用以成上述新聞之來源。然而， 貴報文中就楚原先生所執導電影之分析和闡述脈絡，基本上乃直接取用自本人之討論帖，而整體而言 貴報實只另加各電影票房數字、相關圖片及其餘補充文字為據。為此，本人以為 貴報刊登上述新聞之手法實有誤，蓋 貴報並無明言上述新聞意念內源當取自LIHKG討論區，而使得本人有感於 貴報並不尊重討論帖之來源及作者所言，而自行將網民所言改編成新聞並即刊登之。實則本人於LIHKG討論區發表此一帖文，本非從任何利益角度出發，而只求望與諸網民分享一個有關本屆香港電影金像獎終身成就獎得主楚原先生所執導電影之小發現，而LIHKG討論區亦實是香港之網上討論區之一，討論區會員於其中所張貼之內容實是公開。然 貴報於上述新聞中，取用本人之討論帖時縱有提及本人之網名，卻未註明整篇新聞之意念來源當源自LIHKG討論區，或欠尊重。素悉 貴報自創辦以來已欲成「倡議型媒體的先行者」，故博採社會各界之言以充實 貴報內容信是可達成「倡議」之其中一途，但同時， 貴報自創立以來，亦多次直接或間接取用網上討論區中網民所言以為新聞，尤其以取用LIHKG討論區內容為甚，如此做法對媒體而言又是否恰當？例如：

（1）2018年4月1日「熱爆話題」欄目
「【帽事嘅】網民淘寶中伏自拍上連登 超大Size冷帽似足麥浚龍！」
（）；無註明帖題；無註明會員網名；有相關討論截圖；未附連結
[原文標題及連結：「一人一個淘寶中伏經歷」；發帖人網名：沒是咁的；發布於2018年3月30日]

（2）2018年2月26日「熱爆話題」欄目
「未來外母索18萬禮金 連登仔妙計：打算反借40萬畀禮金兼擺酒」
（）；有註明帖題；無註明會員網名；有相關討論截圖；未附連結
[原文標題及連結：「外母好夠薑，竟然開我18萬禮金」；發帖人網名：早班列車；發布於2018年2月22日]

（3）2017年12月19日 「熱爆話題」欄目
「考試黑到爆！ 連登仔兩支筆都寫唔出 靠清潔姐姐打救成功過關」
（）；有註明帖題、會員網名、相關討論截圖；未附連結
[原文標題及連結：「考試個陣兩支筆突然斷墨」；發帖人網名：詭辯家；發布於2017年12月19日]

（4）2017年8月9日 「熱爆話題」欄目
「連登仔貼好爸爸廿年前申請信 指妻患癌父中風 望獲准兼職養家」
（）；有註明帖題；無註明會員網名；有相關討論截圖；未附連結
[原文標題及連結：「係屋企搵到老豆以前封信 忍唔住喊出黎」；發帖人網名：性性夢裡淫；發布於2017年8月8日]

以上僅為 貴報於近年取用LIHKG討論區帖子內容的一部分例證，尚有眾多新聞或取用其他網上討論區會員所言恕難盡錄，然 貴報未必總於各新聞中註明確實討論帖來源之帖題、發帖人網名、連結等資料。單就 貴報所刊登有關LIHKG討論區帖子內容之新聞而言，本人多次見證 貴報取用相關帖子內容且無刊載出處，而LIHKG討論區中不少會員亦曾反映相關問題。就本人是次有關楚原先生電影之帖子而言， 貴報確並非逐字逐句抄襲以成新聞，但意念來源縱標明為本人（縱並無問及本人，然因討論區本身並無可聯絡會員之直接方法），本人以為實當須同時註明討論帖出處，方可讓讀者求真，兼為尊重原討論帖出處之舉。

尊重網上討論內容出處固然重要，但實則尚有更重要的問題希望 貴報深思。其實，以 貴報資源，要做好原創新聞實非難事，而採訪並做好原創新聞亦當是媒體及記者之天職所在。現今資訊流通，人人持有一智能電話即可通天下事，故自能博通全球知識，因而網上不時有就世界萬物所作之分析和觀察，不少更是精彩絕倫，而 貴報作為善用網上資源之新媒體，參考網上資源固亦無可厚非，但是否代表 貴報即可以發布新聞為由而常自網上討論區取用網民意見以成 貴報新聞、且不註明來源出處？本人也知道過去香港不少報章也有引錄不同網上討論區中網民之意見，更有所謂「網民熱話」等篇章欄目，以作為就著某社會事件、市民反應之例證，但其實各報章媒體亦應註明相關網上討論內容之來源出處，方為尊重網民討論之表現。然如 貴報般屢次直接或間接取用網民之分析或分析脈絡，而後成 貴報新聞之舉，又不註明出處，則使本人常生質疑：是否 貴報只知瀏覽網上討論區後，若得見或合乎讀者口味、題材或潮流之信息，即不問自取之並發布成 貴報新聞，藉此吸引讀者收看？ 由本人所舉之例證可見， 貴報屢屢使用網上討論區內容，而後常以「熱爆話題」為欄目以成新聞，是否當屬恰當之做法？ 除了上述的出處問題，其實本人以及不少網民均以為更重要的問題，乃在於不論任何媒體，縱有參考網上資源，亦實須經相關記者乃至編輯部仔細求證及分析方可正式出版屬於該媒體之新聞，本人以為此舉方是媒體報導新聞之正當及負責任之做法，以提供真確、持平之信息予廣大讀者。若然如 貴報記者一樣，往往只以「熱爆話題」為名，而不斷參考乃至取用已可見於網上討論區之公開內容以成新聞，則報章媒體尚有何用？這些所謂「新聞」又有何意義？當然，某些香港市民或欲留意時下網上言論以緊貼社會脈搏，而並非所有香港市民均知悉LIHKG討論區乃至其他網上討論區之存在，但諸此所謂「熱爆話題」，是否當屬一份報章、一家媒體所應時刻留意、注視？若一家媒體往往只以轉載網上討論（不少本屬私人討論，或因受討論區會員歡迎而令 貴報以為具新聞價值）即成新聞，則媒體本身有何意義？記者亦有何用？難道記者只知轉載網上討論即為正常？那麼更多真正關乎社會及公眾利益之新聞又當作何論？傳媒這種不問自取且自以為網上內容必能緊貼潮流或合乎時下年青人口味的心態，常為諸網民所不齒，至少不少LIHKG討論區會員亦擔憂香港媒體是否已趨向把網上討論內容悉數搬移到媒體以權充新聞而敷衍了事，遂令香港新聞風氣日漸扭曲。

本人不過一介網民，實無法以個人之力扭轉整個傳媒生態或左右 貴報之報導及編採手法，但香港各大網上討論區卻是由廣大香港市民所構成。就著上述現象和問題，本人以為實涉及公共層面，始終關乎現今香港媒體如何對待網絡資料、網民言論乃至如何對待新聞的問題。本人參與網上討論多年，亦時刻關注社會時事、傳媒動態，實不願見網上討論與正當新聞出現混淆，並致網絡資料出處模糊之現象，如此對各實體及網上媒體、包括 貴報，均非好事，更或妨礙讀者求真，亦非香港社會所願見。 貴報今已成香港一家較具影響力之新媒體，實應面向香港市民，肩負社會道德責任，就諸此問題多作認真反思。是故，就是次本人發布之討論帖及先前多次見於LIHKG討論區之帖子遭 貴報直接或間接取用以成 貴報新聞之諸項事件，以及上述有關媒體應如何處理網上資料之問題，本人有數項要求，希望 貴報可從，以提高在處理相關問題時之透明度：

一、 貴報應公開 貴報記者取用本人有關楚原先生電影之討論帖、乃至先前各則曾取用LIHKG討論區或其他網上討論區之討論帖後，而編製之相關新聞之點擊數據，好讓網民參考 貴報網站轉載相關網上討論內容後對 貴報內容點擊上有何得益。

二、 貴報應制定及公開有關 貴報記者參考及使用網上討論內容及資源之規則，以免 貴報出現引用網上討論內容氾濫及缺乏註明出處之情況。

（下續）

希望 貴報可顧及公眾利益，就上述問題作出公開解釋及回答，以面向公眾兼正視聽，並可尊重網民意見、釋除網民疑慮、導正新聞風氣。謝謝。

此致
《香港01》編輯部執事先生

網民、LIHKG討論區會員
薑汁炒芥蘭 謹上

2018年4月19日

我做到嘅嘢係得咁多，多謝各位支持。

我鍾意食薑汁炒芥蘭
所以支持會員「薑汁抄芥蘭」

啱呀，抄料當搵料，推爆佢

楚原
唔屬於你
唔屬於HK01
更加唔屬於楚原自己

推
樓主做得好
不過佢地做唔做又另一件事

你竟然咁好心機屌醒佢 等睇果邊點覆你

撐你啊靚姐

做得好

我覺得要連仔做野先有用

賣港01

支持樓主

共媒01